南韓記者感同身受 「港媒前路難有光明」

2018年05月20日

南韓記者感同身受
「港媒前路難有光明」

■韓國JTBC新聞總監孫石熙，為香港記者協會50周年晚宴擔任演講嘉賓。

【本報訊】香港記者協會成立50年，昨在灣仔會展舉行周年晚宴，並邀請韓國中央東洋廣播公司（JTBC）新聞總監孫石熙任演講嘉賓。孫石熙提到，「（國家主席）習近平將會終身執政的事實下，香港媒體的前路將難有光明」，而記協主席楊健興就強調，香港的新聞從業員沒有忘記初心，「傳媒是為人民服務，不是為統治者服務」。

「傳媒是為人民服務」

從事新聞工作已35年的孫石熙致辭時表示，他與香港傳媒同行，不僅因大家是同一行業，更因為「香港媒體跟韓國一樣，至今一直受着政權和資本力量的欺壓」。他指，90年代韓國的軍事政權倒下，媒體才得以慢慢自主，但仍受到大部份廣告的大企業控制。然而前年JTCB報道時任韓國總統朴槿惠與崔順實的不恰當關係，導致朴槿惠最終被彈劾，令外界想法有變，覺得媒體可為社會帶來改變。

他續指，香港傳媒情況雖與內地國家媒體不同，惟審查卻無可避免，內地企業和廣告客戶的影響不能低估，他又明言「習近平將會終身執政的事實下，香港媒體的前路將難有光明」。

楊健興致辭前，先以英語說出開場白，然後說「I will now switch to my mother tongue（我現在轉以母語發言）」，隨之以粵語發言。他提到50年前記協因記者在六七暴動中遇襲而成立，50年來支撐着記者的，有市民、有頂住父母壓力的年輕記者、有被公安和村官暴力阻撓的採訪內地新聞記者等，而港府作為港人政府，其實也應支持他們。

楊又提到過去一年，中央強調一國凌駕兩制、對港有全面管治權等，令記者和市民對保持兩制感悲觀，但新聞從業員沒有忘記初心，「銘記前輩的一句話：『傳媒是為人民服務，不是為統治者服務』」。

■記者呂浩然

上一則
福島地震受災四縣食品 林鄭研解禁

下一則
唐英年談中美磨擦 指港受貿易戰牽連

中華人民共和國夠話係為人民服務
中華民國夠話有民主，但都要有太陽花事件先有民

結論，支那人講野信一成好